# 各科学习方法

## 临界学习法（在准确率，熟练度上进行突破）

- 清楚自己会什么（在限定时间内拿到满分），不会什么。
- 把临界点题目（看似会但拿不到满分）的做到满分。
- 有效学习时间要足够，不要在低水平上重复。

**如果孩子把心思用在整理、下载、打印、抄写资料上，说明孩子学习已经很困难了。他们把这些工作作为一种放松，逃避学习困难**

### 三类题目（会，边界，完全不会）

1. 有把握作对的（简单抽检）
2. 觉得能做出来却实际做不出来，或者经常出错的
3. 完全无从下手（听思路，举一反三）

重点攻克第二类，要通过验收保证此类题目快速拿到满分。

每次做事情达到自己能力顶峰，不要切割到下一次重复。

如何在繁重压力下盯着一道题做一整天。

目的：
- 对相关内容了如指掌
- 把握问题实质
- 轻松拿到满分
- 熟练按时做出了
- 举一反三穷其变化
- 彻底掌握不再费工夫

认真深入了解一个问题。

学习成绩随着知识学习深度加深而提高，学习成绩与理解深度成正比。

### 学习三部曲（满分、熟练、举一反三）

1. 拿满分
2. 熟练化
3. 举一反三

## 数学学习十步法（深入摸清每个知识点）

1. 列条件：找课本中一道例题，将已知条件和求证、求解一一列出
2. 做题：如果不会，看看已知条件是否用全了，再看课本上的定义、定理、公式、性质等作为隐含条件理解。再做。如果还不会做，先抄答案，便抄便理解。最后自己再做一遍。（先学习）
3. 检查：前后关系是否正确？得分点步骤分是否都写了？格式、字、字母、数字是否正确？
4. 订正：对照课本答案订正，在不一致的地方标记出来。分析不一致的原因和应对措施。如果有错，究竟是理解不到位，还是做错，前者需要再读课本，知道彻底理解；后者需要改进习惯保证下一次不再犯错。
5. 做对：只要有错误（包括笔误），就需要将题目重新做一遍，直到一次性将题目做正确。
6. 节奏：找出解题的节奏，分几个部分解答？每个解答步骤需要几个小步骤？
7. 小结：考的哪些知识点？自己清楚吗？条件和结论是什么？并于课本对照，一个字都不能够差。这道题考了前提还是结论？有没有改变定义、公司或定理的前提或条件？怎么改变的？题目的采分点在哪里？
8. 改变：对于该题的定义、公式、公理的前提或结论做出改变，如不直接给出，而是通过其他条件给出？如何改变可以更难？改变一个条件会如何？改变两个条件会如何？
9. 解题：把每种变化都作为一个新题目，重新做出来，持续改变，直到穷尽所有的变化。
10. 整理：整理出一个知识点的所有题目类型，针对每个类型给出典型题目。

## 英语学习十步法（以作文为导向）

包括单词、短语、语法、听力、阅读理解、完形填空、首字母填空、作文等。

1. 选出一篇课文，从英语翻译为汉语，生词要查字典或生词表。 
2. 把译文，从头通读，把不通畅的句子参考英文修改直到通顺为止，语序按照汉语语序安排。
3. 把译文在翻译回英语，仅仅凭借自己的记忆和现有水平翻译，不借助工具；
4. 对比自己与课文的版本，找出不同的地方和差异原因，并作出修正，包括修正译文；
5. 根据新的译文，重新翻译成英语，继续对比，直至没有差异为止；
6. 找出短语、单词、句型，单词深入体会和拓展，并造句，衍生十个句子；
7. 从每个知识点入手分析：小学句型，中学时态、语态、句式，高中复合句。
8. 参考音频，把每个单词读准确，熟练朗读文章，必须朗朗上口。
9. 看着译文，口头翻译成英语，做到滚瓜烂熟。
10. 摹写，根据学过的文章内容给出一片类似文章，要求仿写，并使用文章中的典型句型和好的用法。


## 语文学习十步法（以作文为导向）

1. 查生字，查字典，查出愿意，会读、写和理解；
2. 解生字，根据上下文，选出生字、生词在本文中含义；
3. 明中心，分析课文的中心思想或论点；
4. 写提纲，如果自己表达同样的中心思想和论点，需要怎样的文章结构和写作顺序，写下来；
5. 看结构，根据课文中心思想和论点，分析文章段落结构和写作顺序；
6. 比结构，对比课文和自己的版本，对比优劣，继续对比，直到和原结构接近；
7. 摹写，根据原文的结构，模仿原文，写出一篇文章；
8. 对比，与原文对比，找出与原文不同的地方，标识出来；
9. 理解，对每一处不同，找出不同的原因，考虑作者的心态和情绪，体会每个字、词和心，这就是阅读理解
10. 复盘收获，学到了什么？那些知识以后可以用到？写作背景和原因会带来什么局限？是否有更好的构思和更高的思想境界？

## 轻松作文三步法（自然，提炼，基本功）

1. 把心里的第一想法和最真实的想法写出来（真实写作冲动，对比烹饪中的原材料食材）
2. 把问题的正向意义解释出来，文章升华（加工，对比烹饪中食材美味的地方）
3. 把写出来的文字整理顺畅，基本功，锦上添花（对比烹饪中的粗加工和美味佐料）

## 审题三步法（诵读，列条件，找关系）

1. 读题目：通读直至看懂题面；
2. 列条件：把条件一一列出，不理解的词语，查阅课本，弄懂词意为止；
3. 找关系：思考条件与问题之间的关系，考虑相关定义，定理，直接做题，如果没有思路，参考**答案分析三步法**。

## 定义理解三步法（诵读、分解关键词、意义）

1. 整体理解，将定义、定理、性质通顺完整地读下来；
2. 逐词体会，将句子中每个词进行分析，是否可以替换，替换后的后果和限制；
3. 综合使用，思考定义定理的完整语句在讲述什么，可以解决什么问题。

## 作业检查三步法（因果、得分点、格式）

>>>
1. 前因后果不能错
2. 得分点不能少
3. 字和格式不能错

## 错题修改三步法（原因、解决方案、衍生练习）

>>>
1. 分析错误原因
2. 写解决方案
3. 做三种练习

## 举一反三三步法（数据、条件、联动拓展变化）

以错题改正为例，不断创造新题目，直至穷尽所有变化为止。

1. 变化数据（整数、分数、小数、无理数），字母，代数式
2. 变化条件：等价条件，间接条件，其他条件，变化条件
3. 与其他知识联动：代数与集合转化

## 答案分析三步法 (不会做的题目分析方法，抄写、理解、总结)
>>>
1. 抄写答案
2. 理解答案
3. 总结答案

## 限时训练三步法（记录、准确、缩时间）
>>>
1. 记录自己答题平均时间
2. 确保准确率情况下缩短3分钟
3. 继续缩短答题时间

------------

以下内容在书中仅提及 辅导班 中使用，需要在作者博客中寻找。

唐曾磊新浪博客：https://blog.sina.com.cn/u/1285414871


## 平等思维对话

## 亲子沟通三步骤

1. 接纳：有缺点的孩子，**听**孩子说，不评判，让孩子放松
2. 理解：理解孩子的处境，**说**，表达理解，提出具体要求
3. 建议：以迂回的方式给**建议**，给出选择

## 亲子沟通十步法
内容来自：https://www.meipian.cn/4k41dlq4

1.  
2. 
3. 
4. 
5. 
6. 
7. 
8. 
9. 
10.  

## 家长辅导学习十步法
内容来自：https://www.sohu.com/a/317975043_100294309
其他内容：https://www.xfanwen.cn/art/5f83212b9ca69.html

1. 准备，生理(零食，内务)，物质（文具）
2. 静心，深呼吸，仪式感
3. 回忆，白纸，让孩子记录知识点重点（类似考前复习）
4. 预估时间，孩子自己估计
5. 记录时间，孩子自己记录，家长协助
6. 写作业，不翻书、不打扰、不间断
7. 记录结束时间
8. 统计实际作业，建立时间观念，其预计作业时间越来越精确，并据此提高速度和熟练度
9. 检查作业，孩子自己检查（或可以检查后，但是不告诉孩子结果）
10.  预习明天课程

